

2019 年合肥工业大学第十一届高等数学竞赛试题及解答

一、(15 分) 设 $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{(1+x)^{\frac{1}{x}} - (A+Bx+Cx^2)}{x^3} = D$, 求常数 A, B, C, D .

$$\begin{aligned} \text{解: 泰勒展开 } (1+x)^{\frac{1}{x}} &= \exp\left(\frac{\ln(1+x)}{x}\right) \stackrel{\text{Taylor}}{=} \exp\left(1 - \frac{1}{2}x + \frac{1}{3}x^2 - \frac{1}{4}x^3 + o(x^3)\right) \\ &= \exp\left(1 + \left(-\frac{1}{2}x + \frac{1}{3}x^2 - \frac{1}{4}x^3\right) + \frac{1}{2!}\left(-\frac{1}{2}x + \frac{1}{3}x^2 - \frac{1}{4}x^3\right)^2 + \frac{1}{3!}\left(-\frac{1}{2}x + \frac{1}{3}x^2 - \frac{1}{4}x^3\right)^3 + o(x^3)\right) \\ &= \exp\left(1 - \frac{1}{2}x + \left(\frac{1}{3} + \frac{1}{8}\right)x^2 + \left(-\frac{1}{4} - \frac{1}{6} - \frac{1}{48}\right)x^3 + o(x^3)\right) \\ &= \exp\left(1 - \frac{1}{2}x + \frac{11}{24}x^2 - \frac{7}{16}x^3 + o(x^3)\right), \text{ 因此得到 } A=e, B=-\frac{1}{2}e, C=\frac{11}{24}e, D=-\frac{7}{16}e. \end{aligned}$$

二、(15 分) 设 $f(x) = \arctan \frac{1-x}{1+x}$, 求 $f^{(2019)}(0)$.

解: 由于 $f'(x) = -\frac{1}{1+x^2} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n+1} x^{2n}$, 即 $f(x) = f(0) + \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{2n+1} x^{2n+1}$, 因此有

$$f^{(n)}(0) = \begin{cases} \frac{\pi}{4}, & n=0 \\ 0, & n=2k \\ (-1)^{\frac{n+1}{2}} (n-1)!, & n=2k-1 \end{cases} \quad (k \in \mathbb{Z}^+), \text{ 故 } f^{(2019)}(0) = 2018!.$$

三、(15 分) 设 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 上连续可导, $f(a) = f(b) = 0$, 证明:

$$\int_a^b |f(x)| dx \leq \frac{(b-a)^2}{4} \max_{a \leq x \leq b} |f'(x)|.$$

证明: 令 $M = \max_{a \leq x \leq b} |f'(x)|$, 由题设易知 $\int_a^b |f(x)| dx = \int_a^{\frac{a+b}{2}} |f(x)| dx + \int_{\frac{a+b}{2}}^b |f(x)| dx$.

法 1: 利用 Taylor 公式二阶展开 $\int_a^{\frac{a+b}{2}} |f(x)| dx = \int_a^{\frac{a+b}{2}} |f(a) + f'(\xi)(x-a)| dx$

$$\leq M \int_a^{\frac{a+b}{2}} |x-a| dx = M \int_a^{\frac{a+b}{2}} (x-a) dx = M \left(\frac{(a+b)^2}{8} - \frac{ab}{2} \right), \text{ 同理可得}$$

$$\int_{\frac{a+b}{2}}^b |f(x)| dx \leq M \left(\frac{(a+b)^2}{8} - \frac{ab}{2} \right), \text{ 两式相加得 } \int_a^b |f(x)| dx \leq \frac{1}{4} M (b-a)^2.$$

法 2: 由拉格朗日中值定理 $f(x) = f'(\xi_1)(x-a), a < \xi_1 < x$,

$f(x) = f'(\xi_2)(x-b), x < \xi_2 < b$, 因此

$$\int_a^b |f(x)| dx = \int_a^{\frac{a+b}{2}} |f'(\xi_1)|(x-a) dx + \int_{\frac{a+b}{2}}^b |f'(\xi_2)|(b-x) dx$$

$$\leq M \left(\int_a^{\frac{a+b}{2}} (x-a) dx + \int_{\frac{a+b}{2}}^b (b-x) dx \right) = \frac{1}{4} M (b-a)^2.$$

四、(10 分) 计算 $\int \frac{x \ln(x + \sqrt{1+x^2})}{(1-x^2)^2} dx$.

解: 凑微分 $\int \frac{x \ln(x + \sqrt{1+x^2})}{(1-x^2)^2} dx = -\frac{1}{2} \int \ln(x + \sqrt{1+x^2}) d\left(\frac{1}{1-x^2}\right)$

$$= -\frac{\ln(x + \sqrt{1+x^2})}{2(1-x^2)} + \frac{1}{2} \int \frac{1}{(1-x^2)\sqrt{1+x^2}} dx, \text{ 又有}$$

$$\int \frac{1}{(1-x^2)\sqrt{1+x^2}} dx \stackrel{x=\frac{1}{t}}{=} -\int \frac{t}{(t^2-1)\sqrt{t^2+1}} dt \stackrel{u^2=t^2+1}{=} -\int \frac{t}{u^2-(\sqrt{2})^2} du$$

$$= -\frac{1}{2\sqrt{2}} \ln \left| \frac{u-\sqrt{2}}{u+\sqrt{2}} \right| + C = -\frac{1}{2\sqrt{2}} \ln \left| \frac{\sqrt{t^2+1}-\sqrt{2}}{\sqrt{t^2+1}+\sqrt{2}} \right| + C = -\frac{1}{2\sqrt{2}} \ln \left| \frac{\sqrt{x^2+1}-\sqrt{2}x}{\sqrt{x^2+1}+\sqrt{2}x} \right| + C,$$

因此 $\int \frac{x \ln(x + \sqrt{1+x^2})}{(1-x^2)^2} dx = -\frac{\ln(x + \sqrt{1+x^2})}{2(1-x^2)} - \frac{1}{4\sqrt{2}} \ln \left| \frac{\sqrt{x^2+1}-\sqrt{2}x}{\sqrt{x^2+1}+\sqrt{2}x} \right| + C.$

五、(15 分) 计算积分 $\int_0^1 x^m (\ln x)^n dx$. (m, n 为自然数)

解: 易知 $\int_0^1 x^m (\ln x)^n dx \stackrel{x=e^{-t}}{=} \int_0^\infty e^{-mt} (-t)^n e^{-t} dt = (-1)^n \int_0^\infty t^n e^{-(m+1)t} dt$

$$\stackrel{u=(m+1)t}{=} \frac{(-1)^n}{(m+1)^{n+1}} \int_0^\infty u^n e^{-u} du = \frac{(-1)^n n!}{(m+1)^{n+1}}.$$

六、(15 分) 设函数 $f(x, y)$ 在区域 $D: x^2 + y^2 \leq 1$ 上有二阶连续偏导数, 且 $\frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} =$

$e^{-(x^2+y^2)}$, 计算 $\iint_D \left(x \frac{\partial f}{\partial x} + y \frac{\partial f}{\partial y} \right) dx dy$.

解: 利用极坐标得 $\iint_D \left(x \frac{\partial f}{\partial x} + y \frac{\partial f}{\partial y} \right) dx dy = \int_0^{2\pi} d\theta \int_0^1 (\rho \cos \theta \cdot f'_x + \rho \sin \theta \cdot f'_y) \rho d\rho$
 $= \int_0^1 \rho d\rho \int_0^{2\pi} (\rho \cos \theta \cdot f'_x + \rho \sin \theta \cdot f'_y) d\theta$, 记 L_ρ 是半径为 ρ 的圆周, D_ρ 为圆周 L 包围
 的区域. 易知 $\rho \cos \theta d\theta = dy$, $\rho \sin \theta d\theta = -dx$. 于是上式的内层积分可以看作沿闭曲线

L_ρ (逆时针方向) 的曲线积分 $\oint_{L_\rho} -f'_y dx + f'_x dy$, 则有

$$\begin{aligned} \int_0^1 \rho d\rho \int_0^{2\pi} (\rho \cos \theta \cdot f'_x + \rho \sin \theta \cdot f'_y) d\theta &= \int_0^1 \rho \left(\oint_{L_\rho} -f'_y dx + f'_x dy \right) d\rho \\ &= \int_0^1 \rho \left[\iint_{D_\rho} (f''_{xx} + f''_{yy}) dx dy \right] d\rho = \int_0^1 \rho \left(\int_0^{2\pi} d\theta \int_0^\rho e^{-s^2} s ds \right) d\rho = \frac{\pi}{2e}. \end{aligned}$$

七、(15 分) 计算三重积分 $I = \iiint_\Omega \frac{dx dy dz}{(1+x^2+y^2+z^2)^2}$, 其中 Ω 为

$$0 \leq x \leq 1, 0 \leq y \leq 1, 0 \leq z \leq 1.$$

解: 采用“先二后一”, 利用对称性得 $I = 2 \int_0^1 dz \iint_D \frac{dx dy}{(1+x^2+y^2+z^2)^2}$, 其中

$$D: 0 \leq x \leq 1, 0 \leq y \leq x. \text{ 利用极坐标计算二重积分得 } I = 2 \int_0^1 dz \int_0^{\frac{\pi}{4}} d\theta \int_0^{\sec \theta} \frac{r dr}{(1+r^2+z^2)^2}$$

$$= \int_0^1 dz \int_0^{\frac{\pi}{4}} \left(\frac{1}{1+z^2} - \frac{1}{1+\sec^2 \theta + z^2} \right) d\theta, \text{ 交换积分次序得}$$

$$I = \int_0^{\frac{\pi}{4}} d\theta \int_0^1 \left(\frac{1}{1+z^2} - \frac{1}{1+\sec^2 \theta + z^2} \right) dz = \frac{\pi^2}{16} - \int_0^{\frac{\pi}{4}} d\theta \int_0^1 \frac{1}{1+\sec^2 \theta + z^2} dz, \text{ 作变量代换}$$

$$z = \tan t \text{ 并利用对称性得 } \int_0^{\frac{\pi}{4}} d\theta \int_0^1 \frac{1}{1+\sec^2 \theta + z^2} dz = \int_0^{\frac{\pi}{4}} d\theta \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sec^2 t}{\sec^2 \theta + \sec^2 t} dt$$

$$= \int_0^{\frac{\pi}{4}} d\theta \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sec^2 \theta}{\sec^2 \theta + \sec^2 t} dt = \frac{1}{2} \int_0^{\frac{\pi}{4}} d\theta \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{\sec^2 \theta + \sec^2 t}{\sec^2 \theta + \sec^2 t} dt = \frac{1}{2} \times \frac{\pi^2}{16} = \frac{\pi^2}{32}, \text{ 因此}$$

$$I = \frac{\pi^2}{16} - \frac{1}{2} \times \frac{\pi^2}{16} = \frac{\pi^2}{32}.$$